<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="schema/tei_ms-3.rng"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Estratto dal Giornale di viaggio in Italia di Francesco I (1825)</title>
                <respStmt>
                    <resp>Edizione a cura di</resp>
                    <name> Chiara Senatore</name>
                                    </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Revisione a cura di</resp>
                <name> Roberto Rosselli Del Turco</name>
                </respStmt>
                            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority> Archivio di Stato di Napoli </authority>
                <date>2024</date>
                <availability status="unknown">
                    <p>Archivio di Stato di Napoli</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>Italia</country>
                        <settlement>Napoli</settlement>
                        <repository>Archivio di Stato di Napoli</repository>
                        <idno>Busta 0573</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>Trattasi del giornale di viaggio in Italia del re Francesco I del
                            1825.</summary>
                                          </msContents>
                </msDesc>
                                <listPlace>
                    <place xml:id="Milano">
                        <placeName>Milano</placeName>
                        <location>
                            <geo>45.463746, 9.18806</geo>
                        </location>
                    </place>
                    <place xml:id="Napoli">
                        <placeName>Napoli</placeName>
                        <location>
                            <geo>40.839995, 14.25287</geo>
                        </location>
                    </place>
                    <place xml:id="MoladiGaeta">
                        <placeName>Mola di Gaeta</placeName>
                        <location>
                            <geo>41.210080, 13.586966</geo>
                        </location>
                    </place>
                    <place xml:id="Velletri">
                        <placeName>Velletri</placeName>
                        <location>
                            <geo>41.683333, 12.783333</geo>
                        </location>
                    </place>
                    <place xml:id="Capua">
                        <placeName> Capua</placeName>
                        <location>
                            <geo>41.0860925, 14.250207 </geo>
                        </location>
                    </place>
                    <place xml:id="Aversa">
                        <placeName>Aversa</placeName>
                        <location>
                            <geo>40.973328, 14.207679</geo>
                        </location>
                    </place>
                    <place xml:id="Itri">
                        <placeName>Itri</placeName>
                        <location>
                            <geo>41.2903333, 13.5273518</geo>
                        </location>
                    </place>
                    <place xml:id="Fondi">
                        <placeName>Fondi</placeName>
                        <location>
                            <geo>41.3551666, 13.4323703 </geo>
                        </location>
                    </place>
                    <place xml:id="Terracina">
                        <placeName>Terracina</placeName>
                        <location>
                            <geo> 41.2912168, 13.2488651 </geo>
                        </location>
                    </place>
                    <place xml:id="Sparanise">
                        <placeName>Sparanise</placeName>
                        <location>
                            <geo>41.183333, 14.083333                              
                            </geo>
                            </location>
                    </place>
                    <place xml:id="BoccadiFiume">
                        <placeName>Bocca di Fiume</placeName>
                        <location>
                            <geo>41.4986, 13.0589</geo>
                        </location>
                    </place>
                        <place xml:id="TorTrePonti">
                            <placeName>Tor Tre Ponti</placeName>
                            <location>
                                <geo>41.5075666, 12.9442732</geo>
                            </location>
                    </place>
                    <place xml:id="CisternadiLatina">
                        <placeName>Cisterna di Latina</placeName>
                        <location>
                            <geo>41.5944420, 12.8263488 </geo>
                        </location>
                    </place>
                    <place xml:id="Albano">
                        <placeName>Albano Laziale</placeName>
                        <location>
                            <geo>41.7284572, 12.6589426 </geo>
                        </location>
                    </place>
                    <place xml:id="Torremezzavia">
                        <placeName>Torre di mezzavia</placeName>
                                            </place>
                </listPlace>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text n="Giornale di viaggio" xml:id="Viaggio1825">
        <body>
            <div type="Ristretto" xml:id="Ristretto">
                <pb n="1" xml:id="Ristretto1" facs="data/images/single/1.jpg"/>
                <head>Ristretto del viaggio di <placeName ref="#Milano">Milano</placeName></head>
                <lb/>
                <l>11 Aprile partenza da <placeName ref="#Napoli">Napoli</placeName></l>
                <lb/>
                <l>Da <placeName ref="#Napoli">Napoli</placeName> a <placeName ref="#MoladiGaeta"
                    />Mola di Gaeta</l>
                <lb/>
                <l> 12 Aprile</l>
                <lb/>
                <l>Da <placeName ref="#MoladiGaeta">Mola di Gaeta</placeName> a <placeName
                        ref="Velletri">Velletri</placeName></l>
                <lb/>
                <l>13 Aprile</l>
                <lb/>
                <l>Da <placeName ref="Velletri">Velletri</placeName> a <placeName ref="#Roma"
                        >Roma</placeName></l>
                <lb/>
                <l>Visita al Papa ed a Maria Teresa di Sardegna.</l>
                <lb/>
                <l>Si presentò al Papa tutta la corte.</l>
                <lb/>
                <l>14 Aprile - Stazione in <placeName ref="#Roma">Roma</placeName></l>
                <p>Si osservò il Vaticano ed il braccio nuovo Egizio del Museo e le altre sale
                    nonché la chiesa di S. Pietro. Si andò dal pittor Napoletano Sessa, alla casa
                    del Governo a vedere l'illuminazione di S. Pietro della girandola ed al Vaticano
                    per le statue illuminate.</p>
                <lb/>
                <l>15 Aprile - Stazione in <placeName>Roma</placeName></l>
                <lb/>
                <l>Si videro le ruine di S. Paolo e diversi studi di scultori. </l>
                <lb/>
                <l>Visita delle Basiliche di S. Gio-</l>
                <pb n="2" xml:id="Ristretto2" facs="data/images/single/2.jpg"/>
                <p>vanni Laterano, dove vi sono le teste di SS. Pietro e Paolo, alla Scala Santa, in
                    ginocchio, a S. Maria Maggiore a venerare le reliquie della Culla e molte altre
                    insigni reliquie ed a Santa Maria a Trastevere.</p>
                <lb/>
                <l>16 Aprile - Stazione in <placeName ref="#Roma">Roma</placeName></l>
                <p>Si andò alla Chiesa di S. Pietro a fare l'anno Santo, dove fu fatta la communione
                    generale; dal Pittor Vicar ad osservare il quadro del figlio della vedova di
                    Naim, alla villa Pamfili, da Petra pittore di animali ed a vedere l'opera de'
                    Pellegrini. Si fece visita alla Regina vedova di Sardegna.</p>
                <lb/>
                <l>17. Partenza da <placeName ref="#Roma">Roma</placeName></l>
                <p>Congedo della Famiglia di Lucca e delle figlie Maria Teresa di Sardegna, la Madre
                    stando in incommodata col catarro. Si sentì la messa alla Chiesa della morte, e
                    quindi a prender congedo dal Papa. </p>
            </div>
            <div type="Diario" xml:id="Diario">
                <pb n="3" xml:id="Diario1" facs="data/images/single/3.jpg"/>
                <head>Giornale di viaggio di <placeName ref="#Milano">Milano</placeName></head>
                <lb/>
                <l>11 Aprile</l>
                <p>Alzatomi, fatto qualche cosa, risediai tutte le carte, vidi varie persone che
                    vennero a licenziarsi, vennero i figli a baciarci la mano li benedissi e ci
                    licenziammo; alle dieci e mezzo partimmo in mezzo alle acclamazioni di tutta la
                    popolazione io, mia moglie, il ragazzo ed il seguito composto de' Cavalieri
                    Scilla, Sanvalentino ed Ascoli, delle Dame Sanvalentino, San Teodoro, il
                    confessore ed altre persone di servizio, alle undici e mezza arrivammo ad
                        <placeName ref="#Aversa">Aversa</placeName> vidi il vescovo e l'uffizialità,
                    vi trovai un corriere d'Appelt, il quale mi disse che una delle carrozze di
                    Leopoldo si era rotto il collodoco, prima di prendere la traversa di S. Maria
                    fermammo e mia moglie diede latte , la strada in questa posta era orribile
                    perché vi avevano posto il brecciale, nel passar <placeName ref="#Capua"
                        >Capua</placeName> vi fu la salva, i Generali, e la Truppa sopra le Armi e
                    le Autorità si presentarono all'una e un quarto, arrivati </p>
                <pb n="4" xml:id="Diario2" facs="data/images/single/4.jpg"/>
                <p>all'Agena aspettammo il ragazzo che vi era rimasto dall'altra parte a motivo
                    della salva e riuniti al medesimo riprendemmo il cammino, vicino allo
                    spartimento si dovette alzare la carrozza che batteva, le campagne in tutti
                    questi luoghi erano in ottimo stato, all'una e mezza essendo giunti a <placeName ref="#Sparanise"><choice>
                        <orig>Sparanisi</orig>
                        <corr>Sparanise</corr>
                    </choice></placeName> nel cambiar la posta ci baciarono le mani tutte le Autorità e
                    specialmente Lotti, Favalli ed il Vescovo di Calvi, alle 4 giunti a Sant'Agata
                    salimmo alla Locanda per far colazione e si diede la zuppa al ragazzo, in questo
                    mentre suonava la banda Tirolese ch'era là, proseguimmo il viaggio, passammo il
                    ponte del Garigliano in carrozza, la strada essendo superba arrivammo alle 7 a
                        <placeName ref="#MoladiGaeta">Mola</placeName>, vedemmo tutte le genti per
                    complimento, pranzammo ed a letto. In questa giornata cadde un postiglione alla
                    Porta del Garigliano della carrozza delle Mozze di Camera e si fece
                    bastantemente male. </p>
                <pb n="5" xml:id="Diario3" facs="data/images/single/5.jpg"/>
                <lb/>
                <l>12 Aprile</l>
                <p>Questa notte poco ho dormito per il letto cattivo, alle cinque alzatomi feci
                    colazione, intesi la messa, alle 8 partimmo con una superba giornata. Alle nove
                    e mezza arrivammo ad <placeName ref="#Itri">Itri</placeName>, alle dieci e un
                    quarto alla calata di Sant'Andrea, e quando siamo stati per prendere il piano,
                    ci siamo fermati per dar latte al ragazzo. Alle dieci e tre quarti a <placeName
                        ref="#Fondi">Fondi</placeName> abbiamo cambiata la posta, fuori la città vi
                    era molto canapone che si maciollava, alle dodici e un quarto arrivammo a
                        <placeName ref="#Terracina">Terracina</placeName>, vedemmo le Autorità del
                    luogo, galantuomini ed altri che vollero presentarsi a noi, lì facemmo colazione
                    con Sant'Agapita, Salluzzo, il Colonnello Marescolli, il Vescovo, il Marchese
                    Massimo, che erano venuti per ordine di Sua Santità, ed attenderoci al confine,
                    all'una e un quarto partimmo, le campagne tutte erano bellissime e verdi, e
                    particolarmente era bello lo Stradone delle Paludi, le di cui campagne erano
                    coverte di bestiame con erbaggio bellissimo; dopo ls sosta di ponte maggiore
                    cadde </p>
                <pb n="6" xml:id="Diario4" facs="data/images/single/6.jpg"/>
                <p>uno de' nostri postiglioni, e propriamente quello di mezzo, che si fece molto
                    male, per cui si mandò per sandolo, alle due e mezza arrivammo a <placeName ref="#Mesa">Mesa</placeName>; alle tre
                    e un quarto a <placeName ref="#BoccadiFiume">Bocca di Fiume</placeName>, là mia moglie diede latte, e poi ripartimmo; alle
                    quattro arrivammo a <placeName ref="TorTrePonti"><choice> 
                        <orig>Torretreponti</orig>
                        <corr>Tor Tre Ponti</corr>
                    </choice></placeName> e cambiammo la posta; alle cinque a <placeName ref="#CisternadiLatina">Cisterna</placeName> ma non cambiammo, si
                    misero però due altri cavalli; alle sette giungemmo a <placeName ref="#Velletri">Velletri</placeName>, e fermammo alla
                    Locanda della posta di Aringa; vidi i magistrati del luogo, feci qualche cosa,
                    cenammo e alle dieci e un quarto a letto.</p>
                <lb/>
                <l>13 Aprile</l>
                <p>Alzatomi, andammo a sentire la messa dei <choice>
                        <orig>Sommaschi</orig>
                        <corr>Somaschi</corr>
                    </choice> alla Chiesa di S. Antonio; mia moglie diede latte, alle 8 partimmo,
                    fuori la porta cadde il cavallo di timone alla nostra carrozza, poi a quella del
                    ragazzo, quindi messici in cammino, poco dopo si lascia a destra una piccola
                    cava di lava Vulcanica, da cui ne cacciano le pietre per lastricare, la strada
                    essendo tutte di colline poco si potè correre, avendo dovuto sempre legare, e </p>
                <pb n="7" xml:id="Diario5" facs="data/images/single/7.jpg"/>
                <p>sciogliere la scarpa; alle nove e mezza arrivammo a <placeName ref="#CisternadiLatina">Cisterna</placeName>, e non si cambiarono
                    i cavalli, alle dieci e mezza giungemmo ad <placeName ref="#Albano">Albano</placeName>, ove vennero il Maestro di
                    Camera Barberini e Fuscaldo, coi quali concertammo il modo di andare dal Papa,
                    poi girai la Casa ed il giardino che hanno appartenuto un tempo a Carlo IV; alle
                    due e mezza partimmo e alle tre giungemmo a <placeName ref="#Torremezzavia">Torremezzavia</placeName>, lasciando indietro il
                    ragazzo, arrivati a Porta San Giovanni fummo ricevuti da un picchetto di
                    cavalleria pontificia e da altra <choice>
                        <orig>tuppa</orig>
                        <corr>truppa</corr>
                    </choice> della stessa e fummo salutati dall'Artiglieria; giunti a Palazzo
                    Farnese, ritrovammo Leopoldo, la moglie, i due cavalieri Sagarola ed Orsini e le
                    due dame Doria e Piombino commessionati dal Papa, li ringraziammo, poi vidi
                    varie persone per complimenti e particolarmente Piombino, Barberini, Santo Buono
                    Gentiluomo di Camera Napolitano, ci vestimmo ed andammo dal Papa, che ci riceve'
                    con somma cordialità quindi gli presentammo la nostra corte per baciargli il
                    piede, dopo passammo dal-</p>
                <pb n="8" xml:id="Diario6" facs="data/images/single/8.jpg"/>
                <p>la Regina Maria Teresa di Sardegna a villa Negrone, dove ci trattenemmo alquanto
                    con lei, e con le Figlie, delle quali Marianna rassomiglia perfettamente a
                    Teresa di Lucca, ritornati a Casa trovammo la famiglia di Lucca, pranzammo, ed a
                    letto. </p>
                <lb/>
                <l>14 Aprile</l>
                <p>Alzatomi, vidi l'ambasciatore di Francia Lavalle Montmorency e Monsignor
                    Cerimoniere del Papa per parlarmi del modo di guadagnare le indulgenze dell'anno
                    Santo; poi vidi Medici, e Ruffo, e l'aiutante del Principe di Prussia Lappeto;
                    vennero le figlie della Regina Maria Teresa di Sardegna a farci visita, e molte
                    persone a baciarci la mano; poi andammo al Vaticano a vedere il braccio nuovo
                    Egizio del Museo, scorremmo le altre sale, la Chiesa di San Pietro, poi andammo
                    dal pittore Napoletano Sessa, dopo ritornammo a casa e pranzammo, poi andammo
                    alla casa del Governo a vedere l'illuminazione di San Pietro tutta di </p>
                <pb n="9" xml:id="Diario7" facs="data/images/single/9.jpg"/>
                <p>coppi di carta e poi ad un tratto s'illuminarono una gran quantità di padelle di
                    ferro di materie combustibili che fu veramente magnifica, di là passammo alla
                    casa del Governo ancora a vedere la girandola che fu uno spettacolo bellissimo
                    ed avemmo gran quantità di gelati, poi andammo al Vaticano a vedere le statue
                    illuminate, ci ritirammo a casa, ed a letto.</p>
                <lb/>
                <l>15 Aprile</l>
                <p>Alzatomi, ci licenziammo con mio fratello Leopoldo e la moglie, che partirono, ed
                    andammo a vedere le rovine di San Paolo, quindi ai studi seguenti, cioè di <choice>
                        <orig> Torwalson</orig>
                        <corr>Thorvaldsen</corr>
                    </choice> ch'è il migliore fra tutti i scultori, de' due suoi giovani <choice>
                        <orig>Bianaimì</orig>
                        <corr>Bienaimé</corr>
                    </choice> e <choice>
                        <orig>Ticarani</orig>
                        <corr>Tenerani</corr>
                    </choice>, che anche hanno dei belli lavori molto graziosi; di Alvarez, ch'è
                    diventato molto mediocre; di Vescovati, ch'è rivenditore di cose antiche, di <choice>
                        <orig>Camoncini</orig>
                        <corr>Camuccini</corr>
                    </choice> dove vi è tra l'altro un quadro di Attilio <choice>
                        <orig>Raulo</orig>
                        <corr>Regolo</corr>
                    </choice>; di Tadolini, che sta </p>
                <pb n="10" xml:id="Diario8" facs="data/images/single/10.jpg"/>
                <p>nello studio di Canova, di cui era giovane, quale studio oggi è posseduto dal
                    Fratello di Canova Prete; di d'Este anche giovane di Canova: l'uno e l'altro
                    hanno fatto de' graziosi lavori; di Pozzi parimente bravo scultore; ritornammo a
                    casa, pranzammo, alle tre e un quarto uscimmo per la visita delle Basiliche con
                    tutta la Corte e le genti nostre; prima andammo a San Giovanni Laterano, dove vi
                    sono le teste dei Santi Pietro e Paolo esposte, poi alla Scala Santa, che
                    facemmo in ginocchio, ed entrammo al Santa Sanctorum, di là passammo a Santa
                    Maria Maggiore, dove venerammo la Reliquia della Culla, e molte altre insigni
                    reliquie, poi passammo a Santa Maria a Trastevere, ch'è stata destinata dal Papa
                    per supplimento di San Paolo, dopo andammo a casa, vidi Medici e Ruffo mi
                    confessai, vennero il corpo diplomatico, i cardinali uno dopo l'altro a fare i
                    loro complimenti, vidi i ministri per concertare tutte le regalie da fare, ed a
                    letto.</p>
                <pb n="11" xml:id="Diario9" facs="data/images/single/11.jpg"/>
                <lb/>
                <l>16 aprile</l>
                <p>Alzatomi, alle sette e un quarto uscimmo ed andammo alla Chiesa di San Pietro a
                    fare l'anno Santo, poi passammo nella piccola Sagrestia ad aspettare il Papa
                    quando era pronto; venuto il medesimo, andammo all'altare della confessione di
                    San Pietro, ove lui celebrò la messa, dopo fece la communione a noi ed alla
                    nostra corte nobile, gli altri se la fecero nella Cappella del Sagramento, dopo
                    calammo al Succorpo ad udir un'altra messa, a cui vi assistè anche il Papa; dopo
                    passammo alla Biblioteca ad attendere sua Santità, che andò a cambiarsi e
                    ritornato passammo alla camera dei Papiri, dove uniti facemmo colazione, poi ci
                    licenziammo e ritornammo a Casa; quindi sortimmo, andammo dal Pittore Wicar ad
                    osservare il quadro del Figlio della Vedova di Naim, poi alla Villa Panfili,
                    quindi da Petra, pittore di Animali, ritornati a casa venne il Papa, ed io lo
                    andai ad incontrare a piedi delle scale, salito so-</p>
                <pb n="12" xml:id="Diario10" facs="data/images/single/12.jpg"/>
                <p>pra, benedisse le corone, che gli facemmo trovare preparate nel Salone, entrò nel
                    nostro appartamento, ci trattenemmo alquanto con lui a discorrere, che ammise
                    poi al bacio del piede la nostra corte nobile ed in seguito tutti gli altri,
                    dopo che se ne andiede, pranzammo, quindi andai a vedere l'opera de' Pellegrini
                    tanto uomini che donne dove v'erano questa sera quattrocento e rotti molto ben
                    serviti prima facendoli delle lavande con delle preci; sono serviti a tavola dai
                    fratelli e dalle sorelle rispettive e poi passati ai dormitorii quindi ci fecero
                    scrivere per fratello e sorella. Quest'opera sarebbe molto devota per il suo
                    principio e per il bene che fanno ai poveri Pellegrini ma vi è bastante
                    confusione per il concorso soverchio delle genti che non avendo altra
                    divagazione in questo anno, tutta concorre là per conversazione piuttosto.
                    Parimente un altro serio inconveniente vi è nei dormitori e </p>
                <pb n="13" xml:id="Diario11" facs="data/images/single/13.jpg"/>
                <p>quantunque belli pure i letti stanno a quattro file ed a due per letti. I letti
                    però sono buoni, come parimenti è buono il mangiare. Da lì passammo dalla regina
                    vedova di Sardegna, vi restammo un poco in conversazione e ritirati a casa
                    andammo a letto.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
